\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage[a4paper,left=4cm,right=3cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{anyfontsize}
\usepackage{setspace}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
%\usepackage{apacite}
\usepackage{url}
\usepackage[bahasa]{babel}
\providecommand{\keywords}[1]{\textbf{\textit{Kata kunci:}} #1}
\addto{\captionsbahasa}{\renewcommand{\abstractname}{Abstrak}}
\addto{\captionsbahasa}{\renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}}
\newcommand{\source}[1]{\caption*{Sumber: {#1}} }
\newcommand{\doublesignature}[6]{
	\parbox{\linewidth}{
		\parbox{0.48\linewidth}{
			\centering
			#1
		}
		\hfill
		\parbox{0.48\linewidth}{
			\centering
			#2
		}
	}\\[3cm]
	\parbox{\linewidth}{
		\parbox{0.48\linewidth}{
			\centering
			\rule{0.5\linewidth}{1pt}\\
			#3\\
			#4 
		}
		\hfill
		\parbox{0.48\linewidth}{
			\centering
			\rule{0.5\linewidth}{1pt}\\
			#5\\
			#6
		}
	}
}
\onehalfspacing

\begin{document}
	% COVER
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\Large\textbf{Analisis Performansi \textit{Container-based Virtualized Hadoop Cluster}\\LXC dan OpenVZ}\\[1.5cm]
			\normalsize\textbf{Proposal TA}\\[1.5cm]
			\normalsize\textbf{Kelompok Keahlian : Telematik}\\[1.5cm]
			\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=0.3\linewidth]{img/logo}\\[1.5cm]
			\end{figure}
			Oleh : \\
			Rizki\\
			1103120042\\[1cm]
			\Large\textbf{Fakultas Informatika}\\
			\Large\textbf{Universitas Telkom}\\
			\Large\textbf{Bandung}\\
			\Large\textbf{2015}
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	%LEMBAR PERNYATAAN
	\pagenumbering{roman}
	\setcounter{page}{2}
	\section*{\centerline{Lembar Pernyataan}}
	Dengan ini saya menyatakan bahwa Tugas Akhir dengan judul "\textbf {Analisis Performansi \textit{Container-based Virtualized Hadoop Cluster}: LXC dan OpenVZ}" beserta seluruh isinya adalah benar-benar karya saya sendiri dan saya tidak melakukan penjiplakan atau pengutipan dengan cara-cara yang tidak sesuai dengan etika keilmuan yang berlaku dalam masyarakat keilmuan. Atas pernyataan ini, saya siap menanggung resiko/sanksi yang dijatuhkan kepada saya apabila kemudian ditemukan adanya pelanggaran terhadap etika keilmuan dalam karya saya ini, atau ada klaim dari pihak lain terhadap keaslian karya saya ini.\\[1.5cm]
	Bandung, 28 September 2015\\
	Yang membuat pernyataan,\\[2cm]
	( Rizki )\\
	1103120042
	\newpage
	
	%LEMBAR PENGESAHAN
	\section*{\centerline{Lembar Pengesahan}}
	\begin{center}
		\textbf{\large{Analisis Performansi \textit{Container-based Virtualized Hadoop Cluster} : LXC dan OpenVZ}}\\[0.5cm]
		\textit{\textbf{\large{Performance Analysis of Container-based Virtualized Hadoop Cluster : LXC and OpenVZ}}}\\[1cm]
		\textbf{Rizki}\\
		\textbf{1103120042}\\[1cm]
		Tugas Akhir ini telah diterima dan disahkan untuk memenuhi sebagian dari syarat untuk memperoleh gelar Sarjana Teknik\\
		Program Studi S1 Teknik Informatika\\
		Fakultas Informatika\\
		Universitas Telkom\\[1.5cm]
		
		Bandung, 28 September 2015\\[1cm]
		Menyetujui,\\[1cm]
		
		\centering
		
		\doublesignature{Pembimbing 1,}{Pembimbing 2,}{Andrian Rakhmatsyah, ST., MT.}{NIP : 02760266-1}{M. Arief Nugroho, ST., MT.}{NIP : 14851593-3}
	\end{center}
	\newpage
	
	% KATA PENGANTAR
	\section*{\centerline{Kata Pengantar}}
	Segala puji dan syukur penulis panjatkan kepada Tuhan YME, atas segala limpah kasih dan sayang-Nya sehingga penulis dapat menyelesaikan tugas akhir ini yang berjudul \textbf{Analisis Performansi \textit{Container-based Virtualized Hadoop Cluster} : LXC dan OpenVZ}. Tugas akhir ini digunakan sebagai salah satu syarat untuk menyelesaikan program Sarjana Teknik Informatika Program Studi S1 Teknik Informatia Universitas Telkom. Penulis sangat mengharapkan saran dan masukan dari berbagai pihak untuk perbaikan tugas akhir ini.
	\begin{flushright}
		Bandung, 28 September 2015\\[2cm]
		(Rizki)
	\end{flushright}
	
	% DAFTAR KONTEN
	\tableofcontents
	\listoffigures
	\listoftables
	
	\begin{abstract}
		Hadoop merupakan \textit{framework} yang seringkali digunakan untuk pemrosesan terdistribusi terhadap big data. Cluster hadoop melakukan pemrosesan dan penyimpanan data secara terdistribusi pada tiap node. Pembuatan cluster hadoop fisik memerlukan dana dan energi yang besar. Selain itu, fleksibilitas yang terbatas untuk perawatan dan sulit manajemennya.
		
		Sehingga, digunakanlah teknologi virtualisasi untuk menjawab permasalahan tersebut. Namun, virtualisasi berbasis \textit{hypervisor} mengalami \textit{performance overhead I/O} yang cukup tinggi dibanding dengan cluster fisik yang diakibatkan oleh perangkat lunak \textit{hypervisor} itu sendiri. Oleh karena itu, digunakan teknologi virtualisasi berbasis kontainer seperti \textit{Linux Container} (LXC) dan \textit{Open Virtuozzo} (OpenVZ) untuk mencapai performansi yang mendekati cluster fisik.\\[0.5cm]
		\keywords{big data, virtualization, hadoop, distributed computing, performance analysis, container-based}
	\end{abstract}
	
	\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
	\begin{abstract}
		Hadoop is a framework that commonly used for distributed processing and distributed storage in big data. Hadoop cluster processed and store the data on each node in the cluster. Hadoop cluster development need funds and high energy. Beside that, management of the cluster also challenging.
		
		As those reasons, virtualization technology used as the solution. But, hybervisor-based virtualization performances are decreased due to I/O performance overhead. Finally, container-based virtualization as LXC and OpenVZ are used to performs higher performances, nearly as the physical cluster.\\[0.5cm]
		\keywords{big data, virtualization, hadoop, distributed computing, performance analysis, container-based}
	\end{abstract}
	
	\chapter{Pendahuluan}
	\setcounter{page}{1}
	\pagenumbering{arabic}
	\section{Latar Belakang}
	Perkembangan dan analisis big data terus meningkat saat ini. Hadoop merupakan \textit{framework} untuk penyimpanan dan pemrosesan terdistribusi pada data yang sangat besar \cite{hadoop2011apache}. Namun, biaya pembuatan cluster hadoop dan perawatannya tidaklah mudah. Selain itu, sebesar $\pm 35 \%$ kerusakan cluster hadoop diakibatkan oleh miskonfigurasi \cite{6216347}. Oleh karena itu, dilakukan pengembangan dengan menggunakan virtualisasi berbasis \textit{hypervisor} (\textit{Full virtualization}) sebagai solusi untuk meningkatkan fleksibilitas manajemen cluster. Namun, penerapan virtualisasi berbasis \textit{hypervisor} mengalami penurunan performansi yang cukup signifikan dikarenakan \textit{performance overhead I/O} dari \textit{hypervisor} itu sendiri \cite{5708479}.
	
	Saat ini pengembangan cluster hadoop dengan virtualisasi berbasis kontainer masih terus dilakukan. Keuntungan penerapan virtualisasi berbasis kontainer antara lain hampir tidak ada \textit{performance overhead} dikarenakan kontainer bekerja pada level sistem operasi sebagai suatu atau sekumpulan proses pada host \cite{7038858}.
	
	\textit{OpenVirtuozzo} (OpenVZ) merupakan virtualisasi berbasis kontainer yang bekerja pada level OS dengan menggunakan kernel modifikasi pada linux \cite{OpenVZ}. \textit{Linux Container} (LXC) merupakan \textit{userspace interface} untuk fitur kontainer pada linux kernel, sehingga satu atau lebih kontainer dapat bekerja pada kernel yang sama dengan host \cite{LXC2015}.
	
	Fokus pada penelitian ini adalah implementasi virtualisasi berbasis kontainer terhadap cluster hadoop dan analisis performansi pada \textit{virtualized} hadoop cluster berbasis \textit{container-based virtualization} dengan LXC dan OpenVZ ditinjau dari \textit{I/O throughput} dan \textit{average time execution} untuk pada MapReduce.
	
	\section{Rumusan Masalah}
	Berdasarkan pemaparan pada latar belakang, maka dapat didapatkan rumusan masalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item Bagaimana implementasi \textit{container-based virtualization} pada cluster hadoop dengan LXC?
		\item Bagaimana performansi pada implementasi \textit{virtualized} hadoop cluster LXC terhadap OpenVZ, jika ditinjau dari \textit{I/O throughput} pada HDFS, dan \textit{average time execution} MapReduce V2 / \textit{Yet Another Resources Negotiator} (YARN) pada \textit{virtualized hadoop cluster}.?
	\end{enumerate}
	
	\section{Batasan Masalah}
	Batasan masalah pada penelitian ini yaitu:
	\begin{enumerate}
		\item Fokus penelitian terletak pada implementasi dan analisis performansi \textit{virtualized} hadoop cluster pada LXC terhadap OpenVZ yang ditinjau dari \textit{I/O throughput} pada HDFS, dan \textit{average time execution} MapReduce V2 pada \textit{virtualized hadoop cluster}.
		\item Data yang digunakan untuk \textit{average time execution} adalah data movie review dari \textit{Stanford Network Analysis Project (SNAP)} \cite{snapnets}.
		\item Data yang digunakan untuk \textit{I/O throughput} adalah data acak yang di-\textit{generate} oleh aplikasi TestDFSIO (\textit{Test Distributed Filesystem I/O}) pada hadoop core.
	\end{enumerate}
	
	\section{Tujuan}
	Tujuan dari penelitian ini adalah:
	\begin{enumerate}
		\item Implementasi \textit{container-based virtualization} pada cluster hadoop dengan LXC.
		\item Analisis \textit{I/O throughput} HDFS, dan \textit{average time execution} MapReduce V2 pada \textit{container-based virtualized hadoop cluster} dengan LXC terhadap OpenVZ.
	\end{enumerate}
	
	\section{Hipotesa}
	LXC merupakan virtualisasi berbasis kontainer yang masih terus dikembangkan. Isolasi \textit{resources} dapat dilakukan dengan pemanfaatan kernel linux pada host yaitu \textit{cgroups} dan \textit{namespaces} \cite{6787290}. Sehingga, LXC diyakini dapat memberi performansi yang lebih baik ditinjau dari \textit{I/O throughput} dan \textit{average time execution}. Karena, kontainer bekerja dengan fitur pada kernel tanpa modifikasi dan \textit{performance overhead} yang lebih rendah dikarenakan isolasi \textit{resources} yang lebih baik dibandingkan dengan OpenVZ.
	
	\section{Metodologi}
	Tahap-tahap yang dilakukan pada penelitian ini adalah:
	\begin{enumerate}
		\item Studi literatur
		
		Tahap ini adalah tahapan dipelajarinya teknologi virtualisasi, macam jenis hypervisor dan virtualisasi kontainer, perbandingan antar hypervisor, dan pemahaman tentang cluster hadoop. Kemudian, penentuan prosedur analisis performansi untuk cluster hadoop.
		
		\item Analisis kebutuhan sistem
		
		Dilakukan analisa terhadap kebutuhan sistem yang mengacu pada tujuan yang ingin dicapai dari penelitian ini.
		
		\item Perancangan sistem
		
		Perancangan sistem dilakukan setelah kebutuhan sistem terdefinisikan. Pada tahap ini ditentukan \textit{container-baser virtualization environment} yang akan digunakan serta jumlah \textit{node} pada cluster dan pengaturan sumber daya memori, prosesor dan \textit{harddisk}.
		
		\item Implementasi sistem
		
		Implementasi sistem dilakukan setelah tahap perancangan dan desain sistem diperoleh. Implementasi dilakukan dalam bentuk pembuatan cluster hadoop virtual dengan mengacu kepada artikel referensi dengan perangkat keras yang tersedia.
		
		\item Pengujian sistem
		
		Pengujian dilakukan dengan \textit{benchmarking} cluster yang telah dibuat dan menjalankan program contoh untuk MapReduce yang tersedia pada paket utama hadoop.
		
		\item Analisis hasil
		
		Tahap analisis akan dilakukan analisis terhadap hasil pengujian sistem. Dari hasil analisis akan dihasilkan sebuah solusi berupa implementasi virtualisasi berbasis kontainer dengan LXC pada cluster hadoop dengan performansi yang lebih baik dari virtualisasi berbasis \textit{hypervisor} ataupun kontainer pembanding.
		
		\item Pembuatan laporan
		
		Pembuatan laporan meliputi latar belakang, pembahasan masalah, tujuan, analisis dan implementasi sistem, hingga analisis hasil yang dilakukan selama penelitian.
	\end{enumerate}
	
	\section{Jadwal Kegiatan}
	Berdasarkan kepada tahap-tahap penelitian pada sub-bab sebelumnya. Maka, rencana jadwal kegiatan penelitian adalah sebagai berikut:\\
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.8\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{}                           & \multicolumn{8}{c}{Bulan}                                                                                                                                                                                             \\ \cmidrule(l){2-9} 
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{-2}{*}{Kegiatan}} & Nov                      & Des                      & Jan                      & Feb                      & Mar                      & Apr                      & Mei                      & Jun                      \\ \midrule
				Identifikasi masalah                           & \cellcolor[HTML]{333333} &                          &                          &                          &                          &                          &                          &                          \\ \midrule
				Studi literatur                                & \cellcolor[HTML]{333333} & \cellcolor[HTML]{333333} &                          &                          &                          &                          &                          &                          \\ \midrule
				Analisis kebutuhan sistem                      &                          &                          & \cellcolor[HTML]{333333} &                          &                          &                          &                          &                          \\ \midrule
				Perancangan sistem                             &                          &                          & \cellcolor[HTML]{333333} & \cellcolor[HTML]{333333} &                          &                          &                          &                          \\ \midrule
				Implementasi sistem                            &                          &                          &                          & \cellcolor[HTML]{333333} & \cellcolor[HTML]{333333} &                          &                          &                          \\ \midrule
				Pengujian sistem                               &                          &                          &                          &                          & \cellcolor[HTML]{333333} & \cellcolor[HTML]{333333} &                          &                          \\ \midrule
				Analisis hasil                                 &                          &                          &                          &                          &                          &                          & \cellcolor[HTML]{333333} &                          \\ \midrule
				Pembuatan laporan                              &                          &                          &                          &                          &                          &                          & \cellcolor[HTML]{333333} & \cellcolor[HTML]{333333} \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Jadwal kegiatan penelitian}
		\label{jadwal-kegiatan}
	\end{table}
	
	\chapter{Tinjauan Pustaka}
	\section{Apache Hadoop}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/hadoop-architecture}
		\caption[Arsitektur minimal hadoop]{Arsitektur minimal hadoop ((\textit{Hadoop Distributed Filesystem}) HDFS dan MapReduce)}
		\label{fig:hadoop-architecture}
	\end{figure}
	
	Hadoop adalah \textit{open-source framework} berbasis Java untuk keperluan penyimpanan dan pemrosesan terdistribusi terhadap dataset yang berukuran besar \cite{hadoop2011apache}. Hadoop dirancang untuk mendapatkan skalabilitas tinggi, toleransi kegagalan pada sistem serta fleksibilitas yang tinggi. Hadoop dibentuk oleh empat komponen utama yaitu \textit{Hadoop Common},\textit{Hadoop Distributed File System} (HDFS) dan MapReduce v2.
	
	Pada intinya, Hadoop terbagi menjadi dua yaitu penyimpanan oleh HDFS, dan pemrosesan oleh MapReduce v2. Komponen tersebut kompatibel dengan aplikasi ataupun framework yang mendukung. Pada HDFS terdapat NameNode dan DataNode, sementara pada MapReduce terdapat JobTracker dan TaskTracker seperti pada gambar \ref{fig:hadoop-architecture}
	\subsection{\textit{Hadoop Distributed File System}}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/hdfs-architecture}
		\caption[Arsitektur HDFS]{Arsitektur Hadoop HDFS}
		\label{fig:hdfs-architecture}
	\end{figure}
	
	\textit{Hadoop Distributed Filesystem} HDFS adalah filesystem terdistribusi yang mampu menyimpan data yang sangat besar (petabytes) yang toleransi terhadap kesalahan dan memiliki realibilitas data yang tinggi serta \textit{high throughput} pada pengaksesan data \cite{Ibrahim2009}. HDFS terbagi menjadi dua komponen seperti pada gambar \ref{fig:hdfs-architecture} yaitu:
	\begin{enumerate}
		\item NameNode
		
		Komponen dari HDFS yang berperan untuk menyimpan seluruh metadata dari berkas yang ada pada DataNode HDFS. Akses terhadap data pada DataNode dilakukan melalui NameNode.
		
		\item DataNode
		
		DataNode digunakan untuk menyimpan berkas yang kemudian akan diproses. Berkas yang disimpan pada DataNode akan terbagi-bagi menjadi blok dengan ukuran tertentu (default 128MB). Lalu, blok tersebut akan disimpan tersebar ke seluruh DataNode yang ada pada cluster dan direplikasi sesuai dengan nilai faktor replikasi pada konfigurasi.
		
		
	\end{enumerate}
	\subsection{MapReduce}
	MapReduce adalah model pemrograman untuk memproses dataset yang besar dengan terdistribusi melalui \textit{Distributed File System} seperti HDFS,(\textit{Google Filesystem} (GFS) dan diproses secara paralel pada suatu lingkungan terdistribusi \cite{dean2008mapreduce}. Terdapat dua fungsi utama yaitu,
	\begin{itemize}
		\item fungsi \textit{map}, pemrosesan \textit{key/value pair} untuk \textit{generate} suatu set \textit{intermediate key/value pair}.
		\item fungsi \textit{reduce}, penggabungan \textit{intermediate key/value pair} dengan tiap \textit{intermediate key} yang sama. 
	\end{itemize} 
	\subsection{Hadoop MapReduce V2 / \textit{Yet Another Resources Negotiator} (YARN)}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/yarn-architecture}
		\caption[Arsitektur MapReduce V2]{Arsitektur MapReduce V2}
		\label{fig:yarn-architecture}
	\end{figure}
	
	\textit{Yet Another Resources Negotiator} (YARN) adalah perkembangan dari MapReduce V1 (MRv1). Berbeda dengan MRv1 yang menjadikan \textit{resources management} dan \textit{data processing} dalam satu framework, pada (MapReduce) MRv2 fungsi tersebut terpisah, \textit{resources management} dilakukan oleh YARN, sementara \textit{data processing} dilakukan oleh MapReduce ataupun engine lain jika diperlukan.
	
	MapReduce memiliki dua komponen yaitu JobTracker dan TaskTracker. JobTracker adalah layanan yang akan melakukan manajemen job pada cluster. JobTracker akan menerima job dari aplikasi atau pengguna, yang akan di eksekusi oleh node TaskTracker. Jika job selesai atau terjadi kesalahan pada job, maka TaskTracker akan menginformasikan kepada JobTracker \cite{vavilapalli2013apache}.
	
	\section{\textit{Container-based Virtualization}}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/vm-container}
		\caption[\textit{Hypervisor} dan kontainer]{Perbedaan \textit{virtual machine} dan \textit{container-based virtual machine}}
		\label{fig:vm-container}
	\end{figure}
	
	\textit{Container-based virtualization} adalah metode virtualisasi server yang memungkinkan kernel dari sistem operasi host mampu menjalankan lebih dari satu \textit{instance} atau kontainer \cite{6498558}. Metode virtualisasi ini memberi performa yang lebih baik dikarenakan rendahnya overhead jika dibandingkan dengan metode virtualisasi \textit{hypervisor}. Adapun perbedaan antara mesin virtual dengan \textit{hypervisor} dan mesin virtual berbasis container adalah seperti pada gambar \ref{fig:vm-container}.	Pada penelitian ini, digunakan \textit{container-based virtualization} dengan \textit{Linux Container} (LXC) dengan pembanding (\textit{OpenVirtuozzo}) OpenVZ.
	
	\subsection{\textit{Linux Container} (LXC)}
	\begin{figure}[h!]		
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/container-architecture}
		\caption[Arsitektur \textit{Linux Container}]{Arsitektur Linux Container, berlaku untuk OpenVZ maupun LXC}
		\label{fig:container-architecture}
	\end{figure}
	\textit{LinuX Container} (LXC) merupakan Kontainer bekerja dengan kernel yang sama dengan host tanpa \textit{patching}. Pembatasan sumber daya menggunakan fitur pada kernel linux yaitu \textit{cgroups}. Saat ini LXC masih dalam tahap pengembangan lebih lanjut. Versi yang tersedia saat ini yaitu LXC versi 1. LXC memiliki arsitektur yang hampir sama dengan OpenVZ. Namun, kontrol sumber daya dilakukan melalui fitur yang sudah terdapat pada kernel. Manajemen LXC mengunakan perkakas \textit{lxc-tool} \cite{LXC2015}.
	
	LXC memanfaatkan fitur \textit{cgroups} dan \textit{namespaces} pada kernel linux. \textit{cgroups} digunakan untuk manajemen \textit{resources} kontainer, hal tersebut meliputi banyaknya core, batas penggunaan memori, batas I/O untuk disk, akses terhadap NIC. Sedangkan \textit{namespaces} digunakan untuk isolasi kontainer, hal tersebut meliputi PID (\textit{child PID / nested PID}), filesystem (chroot), dan lain-lain. Gambar \ref{fig:container-architecture} merepresentasikan arsitektur dari LXC.
	
	\subsection{\textit{OpenVirtuozzo} (OpenVZ)}
	
	%\begin{figure}
	%	\centering
	%		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/openvz-architecture}
	%	\caption[Arsitektur OpenVZ]{Arsitektur OpenVZ}
	%	\label{fig:openvz-architecture}
	%\end{figure}
	\textit{OpenVirtuozzo} (OpenVZ) merupakan \textit{container-based virtualization} yang telah ada sejak 2006. OpenVZ memiliki kemampuan isolasi container yang lebih matang. Namun, OpenVZ tidak mampu melakukan \textit{disk I/O limiting} dan menggunakan kernel yang telah di-\textit{patch} berbasis linux versi 2.6. Manajemen OpenVZ menggunakan perkakas \textit{vzctl} \cite{OpenVZ}. Arsitektur OpenVZ adalah seperti pada Gambar \ref{fig:container-architecture}, perbedaan dari Gambar \ref{fig:container-architecture} terletak pada OpenVZ patched kernel. Penggunaan cgroups pada OpenVZ tidak langsung seperti pada LXC, namun melalui kernel yang telah dimodifikasi sedemikian rupa yang kemudian dimanajemen melalui \textit{vzctl} yang merupakan \textit{management interface} untuk OpenVZ.
	
	\chapter{Perancangan Sistem}
	
	\section{Analisis Kebutuhan}
	Analisis kebutuhan mencakup dari penentuan spesifikasi perangkat keras dan perangkat lunak yang akan digunakan.
	\subsection{Spesifikasi Perangkat Keras}
	Perangkat keras yang digunakan pada penelitian ini adalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item Dua buah komputer dengan prosesor Intel i7 Quad Core, RAM 8GB DDR3, harddisk 1TB dan satu buah NIC.
		\item Satu buah Unmanaged Switch Gigabit 24-port.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Spesifikasi Perangkat Lunak}
	Perangkat lunak yang digunakan pada penelitian ini adalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item Sistem Operasi
		
		Sistem operasi yang digunakan pada server yaitu CentOS 6 untuk \textit{OpenVirtuozzo} (OpenVZ) dan CentOS 7 untuk \textit{Linux Container} (LXC). Karena, LXC versi 1.0 hanya mampu bekerja di kernel versi 3.10 keatas. Sedangkan sistem operasi pada kontainer adalah sama dengan host.
		
		\item Java
		
		\textit{Java Development Kit} yang digunakan pada \textit{node} hadoop yaitu JDK 7.
		
		\item Domain
		
		Konfigurasi domain dilakukan melalui berkas '/etc/hosts' tanpa server domain.
		
		\item \textit{Virtual Network}
		
		Jaringan virtual menggunakan \textit{bridge} terhadap NIC utama pada host.
		
		\item \textit{Container}
		
		Terdiri dari tiga kontainer. Masing-masing kontainer akan dialokasikan memori sebesar 2.5GB.
		
	\end{enumerate}
	\section{Perancangan Sistem}
	\subsection{Gambaran Umum Sistem}
	Secara umum akan dibuat \textit{multi-node} cluster sebanyak tiga node menggunakan LXC. Satu node berperan sebagai master yang akan ditanam NameNode, DataNode, JobTracker, dan TaskTracker. Kemudian, dua node lainnya akan ditanam DataNode dan TaskTracker. Kemudian, pada host lain akan dibuat \textit{multi-node} cluster dengan spesifikasi yang sama, namun menggunakan OpenVZ. Lalu, kedua cluster akan diuji perfomansinya dengan menggunakan perangkat yang telah disediakan oleh hadoop antara lain WordCount, dan TestDFSIO sesuai dengan skenario yang telah dirancang.
	
	\subsection{Arsitektur Sistem}
	Adapun arsitektur sistem yang akan digunakan adalah seperti pada gambar \ref{fig:arsitektur}.
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/arsitektur}
		\caption[Arsitektur Sistem]{Arsitektur sistem}
		\label{fig:arsitektur}
	\end{figure}
	
	
	\section{Analisa dan Pengujian Sistem}
	\subsection{Pengujian}
	Pengujian dilakukan dengan menentukan parameter pengujian. Pada penelitian ini, parameter pengujian yang digunakan yaitu \textit{average time execution} dengan program WordCount, dan \textit{I/O throughput} dengan program \textit{Test Distributed Filesystem I/O} (TestDFSIO) \cite{Ivanov2015, 7038858}. Rincian untuk tiap parameter adalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{average time execution}
		
		Dihitung waktu rata-rata untuk tiap program pengujian. Satuan yang digunakan adalah sekon. Digunakan untuk meninjau perfomansi sistem dalam pemrosesan ditinjau dari sisi waktu \cite{7038858}.
		
		\item \textit{I/O throughput}
		
		Dihitung kemampuan write dan read pada HDFS. Satuan yang digunakan yaitu Mb/s. Digunakan untuk meninjau perfomansi sistem dalam aktivitas I/O \cite{7038858}.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Metode Pengujian}
	Metode pengujian yang digunakan yaitu \textit{benchmarking}. Adapun program yang digunakan yaitu WordCount dan TestDFSIO yang masing-masing dapat ditemukan pada paket utama hadoop \cite{Ivanov2015, 7038858}.
	
	\subsubsection{WordCount}
	Program ini akan membaca fail teks dari \textit{Hadoop Distributed Filesystem} (HDFS) dan kemudian akan menghitung banyak tiap kata yang terdapat pada fail tersebut dengan menggunakan operasi map-reduce pada hadoop. Pada penelitian ini, WordCount digunakan untuk analisis \textit{average time execution} menggunakan dataset movie review dari SNAP \cite{snapnets}.
	
	\subsubsection{\textit{Amazon Movie Review SNAP}}
	\textit{Amazon Movie Review SNAP} merupakan dataset berupa \textit{movie review} dari Amazon yang dibuat oleh Universitas Stanford. Detail dataset ini dapat dilihat pada tabel \ref{dataset-detail}. Untuk pengujian, digunakan dataset tersebut yang telah di \textit{truncate} ke ukuran 64MB, 128MB, 256MB, 512MB, 1GB, dan 2GB.
	
	Adapun struktur rekord dataset adalah sebagai berikut:
	\begin{itemize}
		\item product/productId, ID untuk produk.
		\item review/userId, ID untuk pengguna.
		\item review/profileName, nama pengguna.
		\item review/helpfulness, skala kesetujuan dari pengguna lain terhadap review dari user.
		\item review/score, rating produk.
		\item review/time, waktu review di submit.
		\item review/summary, ringkasan atau judul review.
		\item review/text, teks atau konten utama review.
	\end{itemize}
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}ll@{}}
				\toprule
				Dataset statistics                 &                     \\ \midrule
				Number of reviews                  & 7,911,684           \\ \midrule
				Number of users                    & 889,176             \\ \midrule
				Number of products                 & 253,059             \\ \midrule
				Users with \textgreater 50 reviews & 16,341              \\ \midrule
				Median no. of words per review     & 101                 \\ \midrule
				Timespan                           & Aug 1997 - Oct 2012 \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Dataset \textit{movie review} oleh SNAP}
		\label{dataset-detail}
	\end{table}
	
	\subsubsection{TestDFSIO}
	Program ini digunakan untuk mengetahui \textit{I/O throughput} pada cluster hadoop. Terdapat dua operasi yang dapat digunakan yaitu operasi \textit{write}, dan operasi \textit{read}. Operasi \textit{write} akan \textit{generate} fail dengan ukuran yang dapat ditentukan. Adapun isi dari fail adalah acak. Sedangkan pada operasi \textit{read} akan membaca fail yang di-\textit{generate} sebelumnya. Keluaran yang dihasilkan program adalah \textit{I/O throughput} untuk operasi \textit{write} dan \textit{read}. 
	
	\subsection{Tujuan Pengujian}
	Tujuan pengujian adalah untuk analisis performansi \textit{container-based virtualization} dengan LXC pada cluster hadoop ditinjau dari \textit{I/O throughput} dan \textit{average time execution}.
	
	\subsection{Skenario Pengujian}
	Pengujian dilakukan dengan \textit{benchmarking} terhadap cluster. Tiap pengujian akan dilakukan sebanyak 10 kali. Ukuran data yang akan di-\textit{generate} oleh TestDFSIO yaitu 64MB, 128MB, 256MB,512MB, 1GB, dan 2GB. Sedangkan untuk WordCount menggunakan fail input dari dataset moview review SNAP yang telah di-\textit{truncate} menjadi ukuran 64MB, 128MB, 256MB, 512MB, 1GB, dan 2GB \cite{7038858}. Adapun skenario pengujian \textit{I/O throughput} adalah seperti pada tabel \ref{skenario-io} dan tabel \ref{skenario-io-read}. Sedangkan untuk skenario pengujian \textit{average time execution} seperti pada tabel \ref{skenario-avgtime}:
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Kontainer}} & \multicolumn{5}{c}{Ukuran data (TestDFSIO)}   \\ \cmidrule(l){2-7} 
				\multicolumn{1}{c}{}                           & 64MB & 128MB & 256MB & 512MB & 1GB & 2GB\\ \midrule
				LXC                                            &       &       &       &     &     \\ \midrule
				OpenVZ                                         &       &       &       &     &     \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Skenario pengujian \textit{I/O throughput write operation}}
		\label{skenario-io}
	\end{table}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Kontainer}} & \multicolumn{5}{c}{Ukuran data (TestDFSIO)}   \\ \cmidrule(l){2-7} 
				\multicolumn{1}{c}{}                           & 64MB & 128MB & 256MB & 512MB & 1GB & 2GB\\ \midrule
				LXC                                            &       &       &       &     &     \\ \midrule
				OpenVZ                                         &       &       &       &     &     \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Skenario pengujian \textit{I/O throughput read operation}}
		\label{skenario-io-read}
	\end{table}
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
			\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
				\toprule
				\multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{Kontainer}} & \multicolumn{5}{c}{Ukuran data (movie review)}   \\ \cmidrule(l){2-7} 
				\multicolumn{1}{c}{}                           & 64MB & 128MB & 256MB & 512MB & 1GB & 2GB\\ \midrule
				LXC                                            &       &       &       &     &     \\ \midrule
				OpenVZ                                         &       &       &       &     &     \\ \bottomrule
			\end{tabular}
		}
		\caption{Skenario pengujian \textit{average time execution}}
		\label{skenario-avgtime}
	\end{table}
	
	\bibliographystyle{IEEEtran}
	\bibliography{references}
\end{document}